**ادیتور**

مبحث بعدی ادیتور یا ویرایشگر متن هست. جایی که ما بتونیم کدهامون رو درش بنویسیم. در استفاده از یک ادیتور هیچ اجباری نیست. اما ادیتور باید یک ویژگی داشته باشه و اون نیفزودن فراداده یا metadata به کد باشه. به چه صورت؟ به این معنی که ادیتور نباید هیچ نوع داده ای رو به کد نظیر پاراگراف، فرمت، افزونه و امثال اینها به کدهای ما اضافه کنه. سعی کنید از ادیتورهای ساده مانند TextEdit در مک، gedit، nano، vi وkate در گنو/لینوکس یا notepad در Microsoft Windows استفاده کنید. به هر صورت با جستجویی ساده در وب میتونید مناسب ترین ادیتور رو برای خودتون پیدا کنید.

**IDE یا محیط توسعه مجتمع**
برنامه ای که کلیه امکانات لازم برای برنامه نویسی را در یک جا جمع کرده. IDE ها از یک ادیتور، کامپایلر توکار، لینکر و عیب یاب تشکیل شده اند.  میتوان بدون IDE هم برنامه نوشت و اتفاقا ترجیح من به کسانی که تازه شروع به برنامه نویسی میکنند این است که از IDE استفاده نکنند. به این دلیل که استفاده از IDE برنامه نویس مبتندی رو تنبل بار میاره. قضیه برای برنامه نویسهای صنعتی و کهنه کار فرق میکنه. اونا مسیرشون رو رفتن و IDE برای سرعت دادن به کارهاشونه و اینگونه نیست که اگر IDE رو ازشون بگیرید فلج بشن. بلکه خیلی هم خوب به کارهاشون میرسن. شما هم روزی حرفه ای میشید و میتونید از IDE استفاده کنید. کسی که تازه شروع به برنامه نویسی میکنه خوبه که با انواع ادیتورها و کامپایلرها و خط فرمان آشنا بشه. خوبه که از قابلیت autocomplete استفاده نکنید و بیشتر با دستهاتون کد بزنید حتی کدهای بسار تکراری. ازین جهت که اولا همین اول باید یاد بگیرید که برنامه نویسی ادم پر حوصله ای میخواد که نباید غز بزنه. مورد بعد اینکه دستهاتون عادت کنه به تند نویسی و دقیق نویسی. یاد بگیرید چگونه در محیط خط فرمان از کامپایلر و عیب یاب استفاده کنید. سویچ ها و فلگهای کامپایلرتون رو بشناسید. از خطاهای املایی نترسید. حرفه ای ترین برنامه نویس های دنیا هم دچار اشتباهات تایپی میشن.
ولی به هرحال اگر چنانچه توصیه های من رو نپذیرفتید تعدادی از IDE ها رو خدمتتون عرض میکنم
1. Xcode
2. Visual Studio
3. geany
4. Code::Blocks
5. CLion
6. NetBeans
7. Eclipse
8. CodeLite
9. KDevelop

و هرچیزی که شما میشناسید و من نمیشناسم.
ما در این تاپیک از ادیتور و مجموعه کامپایلرهای گنو بعلاوه ترمینال در سیستم عامل گنو/لینوکس استفاده میکنیم.
برنامه های که کاربران گنو/لینوکس باید نصب کنند:
یک ادیتور که باهاش راحتید.
یک کامپایلر ترجیحا GCC.
دیباگر که با نصب GCC بسته GDB هم کنارش نصب میشه. اگر نصب نشده بود نصبش کنید.
و یک شبیه ساز ترمینال (Konsole, gnome-terminal, xfce4-terminal, Terminator, Tilda, Xterm یا هرچی که مناسبتونه).
شیوه کار با gcc در ترمینال بدین صورته:

<pre><span class="code">gcc filename.c -o filename</span></pre>

با این دستور، gcc فایل برنامه رو که به زبان C است از شما گرفته و در همان پوشه/دایرکتوری یک فایل اجرایی(ماشینی) با همون نام براتون میسازه.
اگر gcc را به این شکل به کار ببرید:

<pre><span class="code">gcc filename.c</span></pre>

یک فایل اجرایی با نام a.out برای شما میسازه. حالا چرا a.out ؟
این یک بحث تاریخیه. در اون زمان که سیستم عامل یونیکس رو در آزمایشگاه های Bell متعلق به شرکت AT&T میساختن، کن تامسون ازین نام و فرمت خروجی که مخفف assembler output بود استفاده کرد. چون کد منبع به زبان اسمبلی ترجمه میشد و assembler نیز همین کد اسمبلی را به کد ماشینی ترجمه میکرد. در نظر داشته باشید که زبان اسمبلی با زبان ماشین تفاوت دارد. زبان ماشین فقط 0 و 1 است. بعدها همین مخفف در سیستمهای یونیکسی و BSD ها دست نخورده و تا امروز باقی ماند.
به هر حال شما باید قادر باشید فایلی رو که بعنوان خروجی گرفتید اجرا کنید. برای اینکار دو روش پیش رو دارید:

۱- دایرکتوری یا پوشه شما در لیست مسیرهای سیستم عاملتون قرار نداره:

<pre><span class="code">./filename</span></pre>

یا

<pre><span class="code">./a.out</span></pre>

۲- دایرکتوری محتوی فایل اجرایی در لیست مسیرهای تعریف شده قرار دارد:

<pre><span class="code">filename</span></pre>

یا

<pre><span class="code">a.out</span></pre>

